香港人的歷史﹕沙頭角槍戰五十周年

【明報專訊】尋找歷史有時真的很殘酷﹕以為找着了，發現的真相，卻讓你不得不推翻曾經的假設。

5年前開始尋找六七暴動歷史，有過一些假設﹕假設梳理不會特別困難，以為經歷者會講真話，政府會有檔案、有影片。但現實卻恰恰相反，這段歷史被埋藏得那麼深、歷史檔案館的暴動影像只餘21秒，相關檔案支離破碎，血的教訓背後盡是謊言。港澳工委動員群眾靠謊言，左報文宣讓信奉「革命要有犧牲」的群眾走上不歸路，也讓香港陷入水深火熱之中。

《消失的檔案》4個月前於中大博群電影節首映，在沒有商業院線願意上映的情况下，至今放映了110場，接觸了1.6萬名觀眾。銀髮親歷者坐輪椅、拄着拐杖在家人陪同下到場，放映後講述舊事仍然揪心、仍舊激動。他們，可能就是影片中的年輕人。因為影片而相遇，為他們作的口述紀錄將會變成民間記憶庫。

昨天是沙頭角槍擊案50周年，1960年代中港邊境事故頻仍，偷渡的、華界農民過境耕種堅持要舉毛像的、在邊界上因言語不合抓了敵方過境的都有，但尚未至變成殺戮戰場。

可是，1967年7月8日上午，300多名大陸武裝人員越過邊境，向港英警察射擊，港警被圍困在警崗及聯鄉會內5小時，死傷枕藉。當年殉職警員曾經獲最高規格致敬，護督祁濟時、防衛司、三軍司令均派副官出席，警務署長及同僚200多人送行，靈柩以英國旗覆蓋，備極榮哀。

前年9月，警方網頁被發現刻意將沙頭角槍擊事件淡化，刪走了「鬥委會」、「毛語錄」、「恐怖主義」、「紅色肥貓」等字眼；沙頭角槍戰案的「共產黨民兵」更變成「內地槍手」。警方回應說，刪減內容是為了精簡。

明明是警史重要一頁，為什麼48年後會被接班人改寫呢？

更荒謬的是，同一事件，在當時的黨媒筆下，涉事者一時是「沙頭角鄉民」，翌日卻變成「哨兵」、「民兵」及「狙擊手」。過境殺戮背後充斥着高層謀劃和計算，從反英抗暴期間北京針對香港形勢變化組成的港澳聯合辦公室「群眾組組長」吳荻舟之《六七筆記》、《交代材料》中清楚看到，中共從軍力調動、沙頭角鬥委會成立、廣州支港辦公室對港方針，以至7月8日過境攻擊具體指示，事前都得到總理周恩來授權，並由港澳工委及廣東省委統戰部四處貫徹執行。

人血不是胭脂，我們先從7月8日談起。

越境施襲 是鄉民還是部隊？

上午11時，三四百名有隊形的武裝部隊從華界操到沙頭角港英警署外圍，向警崗投擲魚炮。警察試圖用催淚彈驅散人群，一台架在中英街中方商舖天台的機關槍向警察掃射，兩名巴基斯坦籍警察被擊斃，兩名警察受重傷，另多人受傷，包括一名歐洲籍警官。（*解密檔案FCO40/74，7月9日，香港就沙頭角事件致英聯邦事務部之報告）

上午11時40分，港英警察要求啹喀兵前往增援，80名警察被圍困在警崗及沙頭角聯鄉會內5小時，需要啹喀兵出動裝甲車及過山炮，又以連續7分鐘之密集火力，才將圍困的警察救出，最後5名警察殉職，12名警察受重傷。雙方駁火6小時，至黃昏才結束，沙頭角槍戰被視為港英政府邊防上的重大挫敗。

2013年8月，我們訪問了當時沙頭角警崗指揮官Frank Knight，他認為當天是擦槍走火，起初魚炮從華界擲來，警司MacNeil以輕機槍回應，中方就開始向政府大樓、銀行等目標開火。最後Frank Knight團隊負責將死傷者送院。

翌日《文匯報》頭版頭條報道指摘沙頭角英警開槍屠殺示威鄉民，稱港英對抗的是「英勇的群眾」，又形容越境的數百人是「鄉民」。鄉民有沒有武器？靠毛澤東思想武裝起來，就能將港英警察打至暴屍街頭？

「英勇的沙頭角鄉民，打得敵人暈頭轉向，招架乏術。在開始鎮壓群眾時，三隊港英警察，在後來卻不知何時不見了兩隊，只剩下一隊藏躲於建築物和其他一些掩蔽物後，就是一些被擊斃了的警察，也暴屍街頭，數小時之久，仍不敢收屍，其中一個就在警署旁邊。就是龜縮於街頭的一隊警察，他們被群眾嚇得曝曬於烈日下幾個鐘頭而無法移動。」（《文匯報》，1967年7月9日，圖1）

事隔一天，《新晚報》對過境武裝部隊的作戰情况描述完全不同，「鄉民」一日之間變成「邊防哨兵」、「沙頭角民兵」及「狙擊手」。

「身經百戰橫掃千軍的邊防哨兵，給敵人以嚴厲的懲罰﹕輕重機槍齊鳴，密集的子彈飛向敵巢，被敵人強佔的聯鄉會所、敵人警署都遭到狠狠的打擊，白皮豬、英軍警屎滾尿流，狼狽逃命。當邊防哨兵輕重機槍組停止懲罰性射擊後，敵人的兩架裝甲車突然掛上紅十字旗，馳到沙頭角警署、聯鄉會的對開的公路上，急忙收屍及清點敗下陣來的受傷者。

這一場打得好打得精采的反擊戰，我邊防哨兵，以輕重機槍組織了強大的火力網，控制了敵人的各個據點，另外由民兵、革命群眾組成的機槍、步槍、手榴彈等火力網，分成左右兩翼，夾擊港英據點……在我邊防哨兵強猛火力反擊下，敵人據點中的槍聲全啞了，殘暴隊狼狽亂竄……這一隊軍警被打得七零八落，橫臥街頭。

精神抖擻的群眾示威隊伍，人人胸前別上金光閃閃的毛主席像章，高舉抗議牌，在港英沙頭角警署門口高呼『愛國無罪、抗暴有理』、『打倒英帝，嚴懲漢奸』……等雄壯的口號聲，嚇退了敵人。

我們的愛國群眾就是不怕，不但不怕，而且更激起了對港英的深仇大恨，於是兩名青年便從附近的地方取來兩罐電油，他們在青少年群眾的石頭掩護下，快步衝向警署，要焚燬萬惡港英的專政樣板——沙頭角警署。當然，敵人的火力集中向着那兩名大無畏的青年射擊。在槍林彈雨下，勇猛前進的兩名戰友，光榮負傷。」（《新晚報》，1967年7月10日，圖2）

帶着兩罐電油衝向警署的青年，原來在廣東省檔案館有留下紀錄，情節相似，只是，英勇的青年由兩人變成一人。根據網媒HK01今年5月1日的報道，41歲的張天生是沙頭角公社貧農社員，他是「英勇地衝過100多米敵人的火力網……不幸中彈光榮犧牲」，後來被追封為「烈士」。

為何兩天之間，從《文匯報》到《新晚報》，報道內容和情節差別那麼大呢？因為中央對反英抗暴策略變了。從吳荻舟7月10日的《六七筆記》，指示四處（廣東省統戰部四處）要加強沙頭角鬥爭的政治影響、不在邊界開闢一戰場。文宣工作便從扮演被壓迫的人民，宣示武力之間搖擺，又對華籍警察及啹喀兵展開心理戰。

《新晚報》短評〈開槍，開槍又怎麼樣？〉（圖3）不單鼓動軍人，更煽動左派民眾以暴力推翻港英管治，全港第一枚炸彈就在兩天後投向大埔鄉事委員會，揭開連續5個月滿城炸彈之序幕。廣東軍方及支港辦群眾要求收回香港的呼聲很高。六七暴動之中，中央組織、動員、財力支援等種種行徑，都證據確鑿。以往以為六七暴動是左派基層盲動、周總理不知情、被脅迫等種種假設，亦在真相面前崩解。

我們可以從吳荻舟遺稿找到實證。

吳荻舟小記

1950至1962年，吳荻舟曾經是中共派駐香港的最高領導人之一，負責文化、新聞、電影、出版。1962年調回北京後，出任國務院外事辦公室港澳組副組長。反英抗暴期間出任「港澳聯合辦公室」（簡稱「聯辦」或「港辦」）「群眾組組長」，負責和香港聯絡，遇到重大問題，即時向周恩來秘書錢家棟報告。

吳荻舟參加高層會議時，貼身攜帶的《六七筆記》，由1967年5月26日至8月8日，記錄了總理周恩來的各種批示及開會重點。

下為各區成立鬥委會，《六七筆記》7月8日記載沙頭角群眾發動較好。

8/7 新界群眾工作情况

1、大埔區共80個村，連市區共5萬人。該區已成立「鬥委會」約3千人已組織起來；青年參加學習毛著的有2-300人。

2、元朗橫台村，老游擊區，村民3千人。我們在這裏有一定的群眾基礎。

3、沙頭角，村民7-800人，已成立「鬥委會」群眾發動較好。（圖4）

總理在6月28日作出的指示，是6月24日另一起沙頭角邊境衝突後發出。

28/6

長期鬥爭。政治鬥爭，當地鬥爭的方針不變。

為了堅持罷工，①加強政治思想工作，②放手發動群眾，③物質支持，④武裝自己，⑤邊境邊界，⑥破壞敵方工業設備。

為此，我認為：我們辦公室，必須建立：①長期思想，②要沉得住氣，③要敢於作戰和善於作戰，④敢抓政策方針。（圖5）

頁25 沙頭角槍戰後，指示要加強沙頭角鬥爭之政治影響

10/7 要四處：（廣東省委統戰部四處）

1、注意徙置區群眾的活動

2、各界動起來已開始，但也僅在開始

3、開展反關、反打的鬥爭（監內外）

4、加強沙頭角鬥爭的政治影響

5、不在邊界開闢一戰場（圖6）

吳荻舟《交代材料》是他在1968年下放農村後寫的檢討報告﹕

8/7

辦公室會上我建議新界漁、農民要動，此起彼伏，達到牽制敵人把力量（警察、軍隊）……使市區壓力減弱。敵人兵力不多，有許多控制薄弱的地方，可以展開活動，這樣才能使敵人疲於奔命。

文﹕羅恩惠